---
title: 'JS重点基础知识记录'
top: false
cover: false
toc: true
mathjax: true
date: 2020-01-12 15:25:02
password:
summary:
tags: 'JavaScript'
categories: 'JavaScript'
---






## 原始类型（Primitive）

在 JS 中， 有6种原始类型值：

<!-- more -->

* boolean
* null
* undefined
* number
* string
* symbol

原始类型存储的都是值， 是没有函数可以调用的， 比如不能这样： `null.toString()`;

可能会有`'1'.toString()`这样使用的，那是要因为 `1` 已经转换成了 `String`类型，也就是对象类型。所以可以调用函数

JS 的`number` 类型是浮点类型的，在使用中会遇到某些 Bug，比如 `0.1 + 0.2 !== 0.3`。`string`类型是不可变的，无论你在`string` 类型上调用何种方法，都不会对值有改变。

另外对于`null` 来说，很多人会认为他是个对象类型，其实这是错误的。虽然 `typeof null` 会输出`object`，但是这只是 `JS` 存在的一个悠久 `Bug`。在 `JS` 的最初版本中使用的是 `32` 位系统，为了性能考虑使用低位存储变量的类型信息，`000` 开头代表是对象，然而 `null` 表示为全零，所以将它错误的判断为 `object` 。虽然现在的内部类型判断代码已经改变了，但是对于这个 `Bug` 却是一直流传下来。

## 对象类型(Object)

在 `JS` 中，除了原始类型那么其他的都是对象类型了。对象类型和原始类型不同的是，原始类型存储的是值，对象类型存储的是地址（指针）。当你创建了一个对象类型的时候，计算机会在内存中帮我们开辟一个空间来存放值，但是我们需要找到这个空间，这个空间会拥有一个地址（指针）。


```
const a = []
```

对于常量 `a` 来说，假设内存地址（指针）为 `#001`，那么在地址 `#001` 的位置存放了值 `[]`，常量 `a` 存放了地址（指针） `#001`，再看以下代码


```
const a = []
const b = a
b.push(1)
```

当我们将变量赋值给另外一个变量时，复制的是原本变量的地址（指针），也就是说当前变量 `b` 存放的地址（指针）也是 `#001`，当我们进行数据修改的时候，就会修改存放在地址（指针） `#001` 上的值，也就导致了两个变量的值都发生了改变。

接下来我们来看函数参数是对象的情况


```
function test(person) {
  person.age = 26
  person = {
    name: 'yyy',
    age: 30
  }

  return person
}
const p1 = {
  name: 'yck',
  age: 25
}
const p2 = test(p1)
console.log(p1) 	// -> ?
console.log(p2) 	// -> ?
```
对于以上代码，你是否能正确的写出结果呢？接下来让我为了解析一番：

* 首先，函数传参是传递对象指针的副本
* 到函数内部修改参数的属性这步，我相信大家都知道，当前 `p1` 的值也被修改了
* 但是当我们重新为了 `person` 分配了一个对象时就出现了分歧，请看下图

![](http://imgs.webxiaofan.com/15467573688503.jpg)


所以最后 `person` 拥有了一个新的地址（指针），也就和 `p1` 没有任何关系了，导致了最终两个变量的值是不相同的。


## typeof vs instanceof

`typeof` 对于原始类型来说，除了 `null` 都可以显示正确的类型

```
typeof 1 				// 'number'
typeof '1' 				// 'string'
typeof undefined 			// 'undefined'
typeof true 				// 'boolean'
typeof Symbol() 			// 'symbol'
```

`typeof` 对于对象来说，除了函数都会显示 `object`，所以说 `typeof` 并不能准确判断变量到底是什么类型

```
typeof [] // 'object'
typeof {} // 'object'
typeof console.log // 'function'
```
如果我们想判断一个对象的正确类型，这时候可以考虑使用 `instanceof`，因为内部机制是通过原型链来判断的，在后面的章节中我们也会自己去实现一个 `instanceof`。

```
const Person = function() {}
const p1 = new Person()
p1 instanceof Person 		// true

var str = 'hello world'
str instanceof String 		// false

var str1 = new String('hello world')
str1 instanceof String 	// true
```
对于原始类型来说，你想直接通过 `instanceof` 来判断类型是不行的，当然我们还是有办法让 `instanceof` 判断原始类型的

```
class PrimitiveString {
  static [Symbol.hasInstance](x) {
    return typeof x === 'string'
  }
}
console.log('hello world' instanceof PrimitiveString) 	// true
```
`Symbol.hasInstance` 就是一个能让我们自定义 `instanceof` 行为的东西，以上代码等同于 `typeof 'hello world' === 'string'`，所以结果自然是 `true` 了。这其实也侧面反映了一个问题， `instanceof` 也不是百分之百可信的。

## 类型转换

首先我们要知道，在 `JS` 中类型转换只有三种情况，分别是：

* 转换为布尔值
* 转换为数字
* 转换为字符串

我们先来看一个类型转换表格，然后再进入正题

![](http://imgs.webxiaofan.com/15467576662698.jpg)


### 转Boolean

在条件判断时，除了 `undefined`， `null`， `false`， `NaN`， `''`， `0`， `-0`，其他所有值都转为 `true`，包括所有对象。

### 对象转原始类型
对象在转换类型的时候，会调用内置的 `[[ToPrimitive]]` 函数，对于该函数来说，算法逻辑一般来说如下：

* 如果已经是原始类型了，那就不需要转换了
* 调用 `x.valueOf()`，如果转换为基础类型，就返回转换的值
* 调用 `x.toString()`，如果转换为基础类型，就返回转换的值
* 如果都没有返回原始类型，就会报错

当然你也可以重写 `Symbol.toPrimitive` ，该方法在转原始类型时调用优先级最高。

```
let a = {
  valueOf() {
    return 0
  },
  toString() {
    return '1'
  },
  [Symbol.toPrimitive]() {
    return 2
  }
}
1 + a 		// => 3
```

### 四则运算符
加法运算符不同于其他几个运算符，它有以下几个特点：

* 运算中其中一方为字符串，那么就会把另一方也转换为字符串
* 如果一方不是字符串或者数字，那么会将它转换为数字或者字符串

```
1 + '1' 		// '11'
true + true 	// 2
4 + [1,2,3] 	// "41,2,3"
```
如果你对于答案有疑问的话，请看解析：

* 对于第一行代码来说，触发特点一，所以将数字 `1` 转换为字符串，得到结果 `'11'`
* 对于第二行代码来说，触发特点二，所以将 `true` 转为数字 `1`
* 对于第三行代码来说，触发特点二，所以将数组通过 `toString` 转为字符串 `1,2,3`，得到结果 `41,2,3`


另外对于加法还需要注意这个表达式 `'a' + + 'b'`

```
'a' + + 'b' 	// -> "aNaN"
```
因为 `+ 'b'` 等于 `NaN`，所以结果为 `"aNaN"`，你可能也会在一些代码中看到过 `+ '1'` 的形式来快速获取 `number` 类型。

那么对于除了加法的运算符来说，只要其中一方是数字，那么另一方就会被转为数字

```
4 * '3' // 12
4 * [] // 0
4 * [1, 2] // NaN
```

### 比较运算符
1. 如果是对象，就通过 `toPrimitive` 转换对象
2. 如果是字符串，就通过 `unicode` 字符索引来比较


```
let a = {
  valueOf() {
    return 0
  },
  toString() {
    return '1'
  }
}
a > -1 	// true
```
在以上代码中，因为 `a` 是对象，所以会通过 `valueOf` 转换为原始类型再比较值。

## this

`this` 是很多人会混淆的概念，但是其实它一点都不难，只是网上很多文章把简单的东西说复杂了。

我们先来看几个函数调用的场景

```
function foo() {
  console.log(this.a)
}
var a = 1
foo()

const obj = {
  a: 2,
  foo: foo
}
obj.foo()

const c = new foo()
```
接下来我们一个个分析上面几个场景

* 对于直接调用 `foo` 来说，不管 `foo` 函数被放在了什么地方，`this` 一定是 `window`
* 对于 `obj.foo()` 来说，我们只需要记住，谁调用了函数，谁就是 `this`，所以在这个场景下 `foo` 函数中的 `this` 就是 `obj` 对象
* 对于 `new` 的方式来说，`this` 被永远绑定在了 `c` 上面，不会被任何方式改变 `this`


说完了以上几种情况，其实很多代码中的 `this` 应该就没什么问题了，下面让我们看看箭头函数中的 `this`

```
function a() {
  return () => {
    return () => {
      console.log(this)
    }
  }
}
console.log(a()()())
```
首先箭头函数其实是没有 `this` 的，箭头函数中的 `this` 只取决包裹箭头函数的第一个普通函数的 `this`。在这个例子中，因为包裹箭头函数的第一个普通函数是 `a`，所以此时的 `this` 是 `window`。另外对箭头函数使用 `bind` 这类函数是无效的。

最后种情况也就是 `bind` 这些改变上下文的 `API` 了，对于这些函数来说，`this` 取决于第一个参数，如果第一个参数为空，那么就是 `window`。

如果对一个函数进行多次 `bind`，那么上下文会是什么呢？

```
let a = {}
let fn = function () { console.log(this) }
fn.bind().bind(a)() // => ?
```
如果你认为输出结果是 `a`，那么你就错了，其实我们可以把上述代码转换成另一种形式

```
// fn.bind().bind(a) 等于
let fn2 = function fn1() {
  return function() {
    return fn.apply()
  }.apply(a)
}
fn2()
```
可以从上述代码中发现，不管我们给函数 `bind` 几次，`fn` 中的 `this` 永远由第一次 `bind` 决定，所以结果永远是 `window`。

```
let a = { name: 'yck' }
function foo() {
  console.log(this.name)
}
foo.bind(a)() 	// => 'yck'
```
以上就是 `this` 的规则了，但是可能会发生多个规则同时出现的情况，这时候不同的规则之间会根据优先级最高的来决定 `this` 最终指向哪里。

首先，`new` 的方式优先级最高，接下来是 `bind` 这些函数，然后是 `obj.foo()` 这种调用方式，最后是 `foo` 这种调用方式，同时，箭头函数的 `this` 一旦被绑定，就不会再被任何方式所改变。

为更好理解,我们来看以下的这张流程图，图中的流程只针对于单个规则。

![](http://imgs.webxiaofan.com/15467584630250.jpg)


## == vs ===

对于 `==` 来说，如果对比双方的类型不一样的话，就会进行类型转换。

假如我们需要对比 `x` 和 `y` 是否相同，就会进行如下判断流程：

1.首先会判断两者类型是否相同。相同的话就是比大小了
2.类型不相同的话，那么就会进行类型转换
3.会先判断是否在对比 `null` 和 `undefined`，是的话就会返回 `true`
4.判断两者类型是否为 `string` 和 `number`，是的话就会将字符串转换为 `number`

```
1 == '1'
      ↓
1 ==  1

```

5.判断其中一方是否为 `boolean`，是的话就会把 `boolean` 转为 `number` 再进行判断

```
‘1’ == true
        ↓
‘1’ ==  1
        ↓
 1  ==  1
```
6.判断其中一方是否为 `object` 且另一方为 `string`、`number` 或者 `symbol`，是的话就会把 `object` 转为原始类型再进行判断

```
‘1’ == { name: ‘yck’ }
        ↓
‘1’ == ‘[object Object]’

```
可参考流程图：
![](http://imgs.webxiaofan.com/15467590884353.jpg)


当然了，这个流程图并没有将所有的情况都列举出来，我这里只将常用到的情况列举了，如果你想了解更多的内容可以参考 标准文档。

对于 `===` 来说就简单多了，就是判断两者类型和值是否相同。

## 闭包

闭包的定义其实很简单：函数 `A` 内部有一个函数 `B`，函数 `B` 可以访问到函数 `A` 中的变量，那么函数 `B` 就是闭包。

```
function A() {
  let a = 1
  window.B = function () {
      console.log(a)
  }
}
A()
B() // 1
```
很多人对于闭包的解释可能是函数嵌套了函数，然后返回一个函数。其实这个解释是不完整的，就比如我上面这个例子就可以反驳这个观点。

在 `JS` 中，闭包存在的意义就是让我们可以间接访问函数内部的变量。

> 举例:循环中使用闭包解决 `var` 定义函数的问题

```
for (var i = 1; i <= 5; i++) {
  setTimeout(function timer() {
    console.log(i)
  }, i * 1000)
}
```
首先因为 `setTimeout` 是个异步函数，所以会先把循环全部执行完毕，这时候 `i` 就是 `6` 了，所以会输出一堆 `6`。

解决办法有三种，第一种是使用闭包的方式

```
for (var i = 1; i <= 5; i++) {
  ;(function(j) {
    setTimeout(function timer() {
      console.log(j)
    }, j * 1000)
  })(i)
}
```
在上述代码中，我们首先使用了立即执行函数将 `i` 传入函数内部，这个时候值就被固定在了参数 `j` 上面不会改变，当下次执行 `timer` 这个闭包的时候，就可以使用外部函数的变量 `j`，从而达到目的。

第二种就是使用 `setTimeout` 的第三个参数，这个参数会被当成 `timer` 函数的参数传入。

```
for (var i = 1; i <= 5; i++) {
  setTimeout(
    function timer(j) {
      console.log(j)
    },
    i * 1000,
    i
  )
}
```
第三种就是使用 `let` 定义 `i` 了来解决问题了，这个也是最为推荐的方式

```
for (let i = 1; i <= 5; i++) {
  setTimeout(function timer() {
    console.log(i)
  }, i * 1000)
}
```

## 深浅拷贝


我们之前了解了对象类型在赋值的过程中其实是复制了地址，从而会导致改变了一方其他也都被改变的情况。通常在开发中我们不希望出现这样的问题，我们可以使用浅拷贝来解决这个情况。

```
let a = {
  age: 1
}
let b = a
a.age = 2
console.log(b.age) // 2
```
### 浅拷贝

首先可以通过 `Object.assign` 来解决这个问题，很多人认为这个函数是用来深拷贝的。其实并不是，`Object.assign`只会拷贝所有的属性值到新的对象中，如果属性值是对象的话，拷贝的是地址，所以并不是深拷贝。

```
let a = {
  age: 1
}
let b = Object.assign({}, a)
a.age = 2
console.log(b.age) // 1
```
另外我们还可以通过展开运算符 `...` 来实现浅拷贝

```
let a = {
  age: 1
}
let b = { ...a }
a.age = 2
console.log(b.age) // 1
```
通常浅拷贝就能解决大部分问题了，但是当我们遇到如下情况就可能需要使用到深拷贝了

```
let a = {
  age: 1,
  jobs: {
    first: ‘FE’
  }
}
let b = { ...a }
a.jobs.first = ‘native’
console.log(b.jobs.first) // native
```
浅拷贝只解决了第一层的问题，如果接下去的值中还有对象的话，那么就又回到最开始的话题了，两者享有相同的地址。要解决这个问题，我们就得使用深拷贝了。

### 深拷贝
这个问题通常可以通过 `JSON.parse(JSON.stringify(object))` 来解决。

```
let a = {
  age: 1,
  jobs: {
    first: ‘FE’
  }
}
let b = JSON.parse(JSON.stringify(a))
a.jobs.first = ‘native’
console.log(b.jobs.first) // FE
```
但是该方法也是有局限性的：

* 会忽略 undefined
* 会忽略 symbol
* 不能序列化函数
* 不能解决循环引用的对象


```
let obj = {
  a: 1,
  b: {
    c: 2,
    d: 3,
  },
}
obj.c = obj.b
obj.e = obj.a
obj.b.c = obj.c
obj.b.d = obj.b
obj.b.e = obj.b.c
let newObj = JSON.parse(JSON.stringify(obj))
console.log(newObj)
```
如果你有这么一个循环引用对象，你会发现并不能通过该方法实现深拷贝

![](http://imgs.webxiaofan.com/15467596557702.jpg)


在遇到函数、 `undefined` 或者 `symbol` 的时候，该对象也不能正常的序列化

```
let a = {
  age: undefined,
  sex: Symbol(‘male’),
  jobs: function() {},
  name: ‘yck’
}
let b = JSON.parse(JSON.stringify(a))
console.log(b) // {name: “yck”}
```
你会发现在上述情况中，该方法会忽略掉函数和 `undefined` 。

但是在通常情况下，复杂数据都是可以序列化的，所以这个函数可以解决大部分问题。

如果你所需拷贝的对象含有内置类型并且不包含函数，可以使用 `MessageChannel`

```
function structuralClone(obj) {
  return new Promise(resolve => {
    const { port1, port2 } = new MessageChannel()
    port2.onmessage = ev => resolve(ev.data)
    port1.postMessage(obj)
  })
}

var obj = {
  a: 1,
  b: {
    c: 2
  }
}

obj.b.d = obj.b

// 注意该方法是异步的
// 可以处理 undefined 和循环引用对象
const test = async () => {
  const clone = await structuralClone(obj)
  console.log(clone)
}
test()
```
当然你可能想自己来实现一个深拷贝，但是其实实现一个深拷贝是很困难的，需要我们考虑好多种边界情况，比如原型链如何处理、`DOM` 如何处理等等，所以这里我们实现的深拷贝只是简易版，并且我其实更推荐使用 `lodash` 的深拷贝函数。

```
function deepClone(obj) {
  function isObject(o) {
    return (typeof o === ‘object’ || typeof o === ‘function’) && o !== null
  }

  if (!isObject(obj)) {
    throw new Error(‘非对象’)
  }

  let isArray = Array.isArray(obj)
  let newObj = isArray ? [...obj] : { ...obj }
  Reflect.ownKeys(newObj).forEach(key => {
    newObj[key] = isObject(obj[key]) ? deepClone(obj[key]) : obj[key]
  })

  return newObj
}

let obj = {
  a: [1, 2, 3],
  b: {
    c: 2,
    d: 3
  }
}
let newObj = deepClone(obj)
newObj.b.c = 1
console.log(obj.b.c) // 2
```

## 原型

当我们创建一个对象时 `let obj = { age: 28 }`，我们可以发现能使用很多种函数，但是我们明明没有定义过它们，对于这种情况你是否有过疑惑？


当我们在浏览器中打印 `obj` 时你会发现，在 `obj` 上居然还有一个 `__proto__` 属性，那么看来之前的疑问就和这个属性有关系了。

其实每个 `JS` 对象都有 `__proto__` 属性，这个属性指向了原型。这个属性在现在来说已经不推荐直接去使用它了，这只是浏览器在早期为了让我们访问到内部属性 `[[prototype]]` 来实现的一个东西。

讲到这里好像还是没有弄明白什么是原型，接下来让我们再看看 `__proto__` 里面有什么吧。

![](http://imgs.webxiaofan.com/15467598786701.jpg)

看到这里你应该明白了，原型也是一个对象，并且这个对象中包含了很多函数，所以我们可以得出一个结论：
> 对于 `obj` 来说，可以通过 `__proto__` 找到一个原型对象，在该对象中定义了很多函数让我们来使用。

在上面的图中我们还可以发现一个 `constructor` 属性，也就是构造函数

![](http://imgs.webxiaofan.com/15467599943517.jpg)

打开 `constructor` 属性我们又可以发现其中还有一个 `prototype` 属性，并且这个属性对应的值和先前我们在 `__proto__` 中看到的一模一样。所以我们又可以得出一个结论：
> 原型的 `constructor` 属性指向构造函数，构造函数又通过 `prototype` 属性指回原型，但是并不是所有函数都具有这个属性，`Function.prototype.bind()` 就没有这个属性。

接下来我们再来看一张图，来帮助我们更好的理解原型和原型链

![](http://imgs.webxiaofan.com/15467601230948.jpg)


看完这张图，我再来解释下什么是原型链吧。其实原型链就是多个对象通过 `__proto__` 的方式连接了起来。为什么 `obj` 可以访问到 `valueOf` 函数，就是因为 `obj` 通过原型链找到了 `valueOf` 函数。

总结起来就是以下几点：

* `Object` 是所有对象的爸爸，所有对象都可以通过 `__proto__` 找到它
* `Function` 是所有函数的爸爸，所有函数都可以通过 `__proto__` 找到它
* 函数的 `prototype` 是一个对象
* 对象的 `__proto__` 属性指向原型， `__proto__` 将对象和原型连接起来组成了原型链



